\chapter{Opis modelu}
\label{cha:model}
\section{Siatka}
Wykorzystany model oparto na kwadratowej siatce dwuwymiarowej o rozmiarze $L\: \times \: L$, gdzie $L$ jest wejściowym parametrem symulacji. Każdy węzeł siatki reprezentuje jednego członka organizacji. W przeciwieństwie do klasycznych automatów komórkowych stan pojedynczej komórki nie reprezentuje wartość skalarna.

\section{Parametry komórki}
\label{sec:komorka}
Przekazywana wiedza w modelu została podzielona na części. Stan każdego z agentów definiuje wektor kompetencji (porcji/części wiedzy), czyli wektor wartości boolowskich. Jeżeli $k$-ty element tego zbioru jest równy jeden mówimy wówczas, że dany agent posiada $k$-tą kompetencję.  Zaproponowane kompetencje mogą być rozumiane na różne sposoby. Możemy je traktować jako elementy wiedzy milczącej w modelu organizacji wiedzy zaproponowanym przez Nonakę oraz Takeuchiego \cite{NonakaTakeuchi}. Maksymalna liczba kompetencji równa jest $K$, gdzie $K$ jest parametrem automatu. Przestrzeń stanów składa się z $2^K$ elementów. Każdy członek organizacji może więc posiadać pewną ilość porcji wiedzy, która jest zawsze większa bądź równa zero oraz mniejsza bądź równa $K$. Tę wartość nazywamy \textit{sumą kompetencji} agenta. Powyższe założenia przedstawia poniższe równanie

\begin{equation} 
 C^i = [ c^{i}_{1}, c^{i}_{2}, \dots , c^{i}_{K} ],  \text{   gdzie $c^{i}_{k} \in \{0,1\},$}
\end{equation}
gdzie $C^i$ rozumiemy jako stan $i$-tego agenta. $c^{i}_{k} = 1$ oznacza więc, że $i$-ty agent posiada $k$-tą kompetencję.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{images/siatka1}
\caption{Przykładowa plansza symulacji.}
\label{fig:siatka1}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:siatka1} przedstawia planszę symulacji z siatką o rozmiarze $L=3$ oraz maksymalną liczbą kompetencji $K=4$. Jak można zauważyć czterech agentów nie posiada żadnej kompetencji, trzech posiada po jednej kompetencji a pozostałych dwóch dokładnie dwie. Warto również zwrócić uwagę na fakt, iż dwóch agentów z największą sumą kompetencji są zaznaczeni kolorem zielonym. Oznacza to, że są oni traktowani jako liderzy. Osoby z~największą wiedzą na tle reszty, rozmieszczeni losowo na strukturze organizacji symulują model przywództwa rozproszonego.  

\section{Warunki początkowe}
Stan symulacji w dyskretnej chwili czasowej $t=0$ generowany jest losowo. Definiuje go parametr $p$, gdzie $0 \le p \le 1$. Określa on początkowe pokrycie wiedzy u wszystkich agentów, czyli z jakim prawdopodobieństwem $i$-ty agent otrzyma każdą ze składowych swojej wiedzy w chwili czasowej $t=0$.  

\section{Sąsiedztwo}
Do analizy automatu komórkowego wybrano trzy różne rodzaje sąsiedztw. Są to sąsiedztwa von Neumanna, Moore'a oraz sąsiedztwo wynikające z ich połączenia. Zostały one zobrazowane na rysunku \ref{fig:sasiedztwa}.

\section{Warunki brzegowe}
Przedstawmy węzły siatki jako listę, zawierającą agentów o indeksach $i, \text{gdzie } i = 1,\dots,L^2$. Jako $n$ oznaczmy indeks analizowanego sąsiada. Na wybraną siatkę narzucono helikalne warunki brzegowe. Jest to wariacja warunków periodycznych. Górnych oraz dolnych sąsiadów dla wybranej komórki rozpatrujemy tak samo. To znaczy, że górnym sąsiadem komórki jest jej górny geometryczny sąsiad ($n = i - L$). Jeżeli taki nie istnieje ($i = 1, \dots, L$), zostaje nim komórka znajdująca się w tej samej kolumnie na dolnym brzegu siatki ($n = L^2 - L + i$). Analogiczna sytuacja zachodzi dla wyboru dolnego sąsiada. W~przeciwieństwie to warunków periodycznych, w których adekwatnie wybiera się bocznych sąsiadów, warunki brzegowe helikalne wprowadzają małą modyfikację. Lewym sąsiadem węzła znajdującego się na lewym brzegu siatki zostaje węzeł leżący na prawym brzegu siatki w wierszu powyżej ($n = i-1$). Analogiczna sytuacja zachodzi dla prawej skrajnej kolumny węzłów  ($n = i+1$). Lewym sąsiadem węzła $i=1$ zostaje węzeł o indeksie $i=L^2$ i odwrotnie. 

\section{Funkcja przejścia}
\label{sec:fun}
Stany wszystkich węzłów siatki aktualizowane są równocześnie, mamy więc do czynienia z automatem synchronicznym. Funkcja przejścia odpowiedzialna za określanie kolejnego stanu
komórki zależy od kilku parametrów automatu, a mianowicie:

\begin{enumerate}
\item dopuszczalny zakres dystansu wiedzy --- transfer wiedzy może się odbyć tylko wtedy, jeżeli różnica sum kompetencji pomiędzy dwoma węzłami mieści się w zadanym przedziale. Określmy ten przedział jako $[\alpha_a, \alpha_b]$.
\item sposób wyboru sąsiada, który przekaże wiedzę --- możliwe są dwa różnie rozwiązania problemu:

\begin{itemize}
\item wybór losowy,
\item agent z największą wiedzą, jeżeli jest takich co najmniej dwóch --- wybór losowy;
\end{itemize}

\item sposób wyboru kompetencji, która zostanie pozyskana --- jeden z trzech możliwych. Sposób ten stosowany jest głównie do walidacji modelu. Zaproponowano

\begin{itemize}
\item wybór losowy,
\item wybór zgodny z ruchem wskazówki zegara,
\item wybór odwrotny do ruchu wskazówki zegara.
\end{itemize}

\end{enumerate}

Pierwszym krokiem zastosowania funkcji przejścia dla $i$-tego węzła jest iteracja po zbiorze jego sąsiadów. Dla każdego z nich sprawdzany jest początkowy warunek, który determinuje możliwość ewentualnego przekazania wiedzy do węzła $i$. By tak się stało, spełniony musi zostać warunek $\alpha_a \le v_n - v_i \le \alpha_b$, gdzie $v_n$ oraz $v_i$ oznaczają sumę kompetencji sąsiada $n$ oraz badanego agenta $i$. W sytuacji gdy $v_n=v_i$ dodatkowym wymogiem jest różny aktualny stan dwóch komórek: $C^i \ne C^n$. Jeżeli powyższe warunki zostały spełnione, sąsiad zostaje dodany do listy kandydatów, czyli listy potencjalnych przyszłych nauczycieli. Jeżeli po wykonaniu kroku pierwszego dla wszystkich sąsiadów lista kandydatów nie jest pusta, wybierany jest jeden zgodnie z zasadą wyboru sąsiada. Sytuacja ta nie ma miejsca, gdy w tym zbiorze figuruje tylko jeden agent. Zgodnie z~ustaloną metodą wyboru kompetencji do pozyskania zostaje wybrana jedna po czym zachodzi proces przekazania wiedzy. W następnej chwili czasowej $i$-ty agent zyskuje nową porcję wiedzy. 

\section{Przebieg symulacji}
\label{sec:przebieg}

Rozpatrzmy symulację przeprowadzoną dla parametrów $L=3$, $K=4$, $p=0{,}2$, stosując sąsiedztwo von Neumanna oraz dopuszczając do transferu wiedzy tylko i wyłącznie w sytuacji, gdy sąsiad posiada dokładnie jedną kompetencję więcej ($v_n = v_i + 1$). Wszystkie pozostałe wybory odbywają się w sposób losowy. Wygenerowany stan początkowy przedstawia rysunek \ref{fig:krok0}. W pierwszym kroku czasowym wiedzę pozyskuje sześciu agentów (rysunek \ref{fig:krok1}). Transfer wiedzy reprezentują zielone strzałki wyrysowane na tych kompetencjach, które zostały przekazane do odbiorców. Pozyskane składowe wiedzy wypełnione są ciemniejszym zielonym kolorem. W chwili $t=1$, pięciu agentów posiada jedną kompetencję a reszta posiada ich dwie. Przekazanie wiedzy może wystąpić dla każdego agenta z jedną kompetencją. Krok ten kończy symulację stanem, w którym każdy węzeł posiada dwie kompetencje (rysunek \ref{fig:krok2}). Dalszy proces transferu wiedzy blokowany jest przez ustalone parametry.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.62]{images/krok0}
\caption{Stan symulacji w chwili $t=0$.}
\label{fig:krok0}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.62]{images/krok1}
\caption{Stan symulacji w chwili $t=1$.}
\label{fig:krok1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.62]{images/krok2}
\caption{Stan symulacji w chwili $t=2$.}
\label{fig:krok2}
\end{figure}

\section{Skuteczność i efektywność transferu wiedzy}
\label{sec:parametry}
W celu określenia skuteczności transferu wiedzy sprawdzono:

\begin{itemize}
\item $n(k)$ --- ułamek agentów posiadających $k$ kompetencji,
\item $n(K)$ --- ułamek agentów posiadających wszystkie kompetencje,
\item $f(k)$ --- ułamek agentów posiadających $k$-tą kompetencję,
\item $\langle f \rangle$ --- pokrycie wiedzy u wszystkich agentów,
\end{itemize}
Zaś do badania efektywności przeanalizowano: 
\begin{itemize}
\item $\tau$ --- średni czas potrzebny do osiągnięcia stanu stabilnego.
\end{itemize}

\let\cleardoublepage\clearpage